\documentclass[11pt]{article}

\newcommand{\titrechapitre}{Généralités sur les fonctions -- Cours}
\newcommand{\titreclasse}{Lycée Jean-Baptiste \textsc{Corot}}
\newcommand{\pagination}{\thepage/\pageref{LastPage}}
\newcommand{\topbotmargins}{2cm}
\newcommand{\spacebelowexo}{5mm}

\input{/home/erou/cours/latex/layout-color.tex}

\newcommand{\Cf}{\mathscr{C}_f}
\newcommand{\Cg}{\mathscr{C}_g}

\title{\vspace{-16mm}Chapitre 7 : Généralités sur les fonctions}
\date{\vspace{-14mm}
\href{https://erou.forge.aeif.fr/s11/fonctions.html}{
  \includegraphics[scale=.6]{qrcode.png}}
\vspace{-12mm}}
\author{}

\begin{document}
\maketitle\thispagestyle{fancy}

% TODO
% ====
%
% Dans les exercices : ajouter un exercice avec une fonction et demander son
% tableau de variation, car ce n'était pas bien compris en 2022-2023. En outre,
% insister sur le fait que +inf et -inf ne sont pas des nombres et ne devraient
% jamais être utilisés dans des phrases du type ``Le maximum est +inf,
% d'antécédent 2.''.

\section{Définitions}
\subsection{Fonctions, images, antécédents}
\begin{defi}{Fonction}
  Définir une \textbf{fonction} $f$ sur un ensemble de réels $D$ consiste à
  associer à chaque réel $x\in D$ un unique réel $y$.\\
  Pour signifier que $y$ est le réel associé à $x$ par la fonction $f$, on note
  $y=f(x)$. On note cette correspondance comme suit.
  \[
    \begin{array}{cccc}
      f: & D & \to & \mathbb{R} \\
   & x & \mapsto & f(x)
 \end{array}
 \]
\end{defi}
\begin{defi}{Ensemble de définition, image et antécédent}
  \begin{itemize}
    \item L'ensemble $D$ est appelé l'\textbf{ensemble de définition} de $f$ : il s'agit
      donc de l'ensemble des réels $x$ ayant un réel $y$ associé par $f$.
    \item On dit que $y$ est l'\textbf{image} de $x$ par $f$.
    \item On dit que $x$ est un \textbf{antécédent} de $y$ par $f$.
  \end{itemize}
\end{defi}
\begin{rmq}
  On peut nommer la fonction par une autre lettre que $f$ ($g$, $u$, $v$, etc.). De même, on peut
  remplacer la variable $x$ par une autre ($t$, $\ell$, etc.)
\end{rmq}
\begin{exemple}
  % TODO: changer cet exemple, il est un peu trop abstrait sans doute
  On observe la température d'une pièce pendant $24$ heures. À chaque instant
  $t$ de la journée correspond donc une température unique, notée $f(t)$. La
  fonction $f$ est donc définie sur $D=\left[ 0;24 \right]$.
  \begin{itemize}
    \item S'il fait $12^\circ$C au bout d'une heure, on notera $f(1)=12$.
    \item S'il fait $18,7^\circ$C au bout de six heures, on
      notera $f(6)=18,7$.
    \item Écrire $f(4)=f(18)$ veut dire que la température était identique au
      bout de $4$ heures et au bout de $18$ heures.
  \end{itemize}
  Les températures atteintes plusieurs fois dans la journée ont plusieurs
  antécédents : la température $20^\circ$C peut par exemple être atteinte
  plusieurs fois dans la journée).
\end{exemple}
\begin{app}
  Un élève entre un nombre à la calculatrice puis il appuie sur la touche $\left[ x^2
  \right]$.
  \begin{enumerate}
    \item Justifier que cela revient à définir une fonction $f$ que l'on
      précisera.
    \item Par cette fonction $f$, déterminer
      \begin{enumerate}
        \item l'image de $0$ et ses éventuels antécédents ;
        \item l'image de $2$ et ses éventuels antécédents ;
        \item l'image de $-1$ et ses éventuels antécédents.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{app}

\subsection{Définir une fonction}

\begin{defi}{Définition d'une fonction}
  \begin{minipage}{.6\textwidth}
  Il y a trois principaux modes de définition d'une fonction $f$ permettant
  d'associer à un réel $x\in D$, où $D$ est l'ensemble de définition, son image
  $y$.
  \begin{enumerate}
    \item Avec une \textbf{relation algébrique} : on connaît directement
      l'expression de $f(x)$ en fonction de $x$. Par exemple, la fonction $f$
      définie sur $\mathbb{R}$ par
      \[
        f(x)=x+1.
      \]
    \item Avec un \textbf{tableau de valeurs} : on donne explicitement les
      images associées à différentes valeurs de $x$. Par exemple, ici,
      $f(2)=3$, $f(-1)=0$.
    \item Avec une \textbf{courbe} : la courbe représentative d'une fonction $f$ est
  l'ensemble des points de coordonnées $(x;y)$ tels que $y=f(x)$.
  \end{enumerate}
  \end{minipage}
    \begin{minipage}{.4\textwidth}
      \[
      \begin{array}[]{ccccc}
        \toprule
        \mathbf{x} & -1 & 2 & 5 & 10 \\
        \midrule
        \mathbf{f(x)} & 0 & 3 & 6 & 11\\
        \bottomrule
      \end{array}
    \]
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}%[scale=.5]
        \begin{axis}[simple graph]
          \addplot[red, very thick, samples=101]{x+1};
        \end{axis}
        \draw[very thick, dashed, blue] (3.75, 2.75) -- (3.75, 4.25) -- (2.75,
        4.25);
        \node[thick, blue] at (4, 3) {\Large $x$};
        \node[thick, blue] at (1.4, 4.25) {\Large $y=f(x)$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{defi}
\begin{app}
  On considère la fonction $f$ définie sur $D=\left[ -2;7 \right]$ par
  $f(x)=6x-x^2$.
  \begin{enumerate}
    \item Recopier et compléter le tableau de valeurs suivant.
    \[
      \arraycolsep=15pt
      \begin{array}[]{cccccccccc}
        \toprule
        \mathbf{x} & -1 & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 \\
        \midrule
        \mathbf{f(x)} & & & & & & & & & \\
        \bottomrule
      \end{array}
    \]
    \item Utiliser ce tableau pour tracer la courbe représentative de $f$.
  \end{enumerate}
\end{app}

%\subsection{Notion de parité}
%
%Soit $f$ une fonction définie sur un intervlle $I$ centré en $0$. On note
%$\mathscr C_f$ sa courbe représentative dans un repère orthogonal.
%\begin{defi}{Parité}
%  On dit que $f$ est
%  \begin{itemize}
%    \item \textbf{paire} lorsque, pour tout $x\in I$, $f(-x)=f(x)$ ;
%    \item \textbf{impaire} lorsque, pour tout $x\in I$, $f(-x)=-f(x)$.
%  \end{itemize}
%\end{defi}
%\begin{prop}
%  \begin{itemize}
%    \item La fonction $f$ est paire si, et seulement si, $\mathscr C_f$ est
%      symétrique par rapport à l'axe des ordonnées.
%    \item La fonction $f$ est impaire si, et seulement si, $\mathscr C_f$ est
%      symétrique par rapport à l'origine du repère.
%  \end{itemize}
%\end{prop}

\section{Résolution graphique d'équations}
\noindent On note respectivement $\Cf$ et $\Cg$ les courbes de $f$ et $g$ dans
un repère orthogonal.

\subsection{Résolution graphique du type $f(x)=k$}
\begin{defi}{Résolution d'équation du type $f(x)=k$}
  Soient $f$ une fonction définie sur un ensemble $D$ et $k$ un réel fixé.
  Résoudre l'équation $f(x)=k$:
  \begin{itemize}
    \item consiste à déterminer tous les réels $x$ de $D$ qui ont pour image $k$;
    \item revient donc à déterminer l'ensemble des antécédents de $k$ par $f$.
  \end{itemize}
\end{defi}
\begin{prop}
  Graphiquement, les solutions de $f(x)=k$ sont les abscisses de tous les points
  de $\Cf$ ayant pour ordonnée $k$.
\end{prop}
\begin{exemple}
  \begin{minipage}{.6\textwidth}
    On considère la représentation graphique d'une fonction $f$ définie sur
    $\left[ -2;1 \right]$.
    \begin{itemize}
      \item L'équation $f(x)=-2$ admet une solution ($x=-1$).
      \item L'équation $f(x)=-1$ admet deux solutions ($x=-2$ et $x=0$).
      \item L'équation $f(x)=2$ admet une solution $(x=1)$.
    \end{itemize}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.4\textwidth}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[simple graph, x=1cm, y=1cm, xmin=-2.5, xmax=1.5, ymin=-2.5, ymax=2.5]
          \addplot[red, very thick, samples=101, domain=-2:1]{x^2+2*x-1};
        \end{axis}
        \draw[very thick, green!50!black, loosely dashed] (0, 0.5) -- (4, .5);
        \draw[very thick, green!50!black, loosely dashed] (1.5, .5) -- (1.5, 2.5);

        \draw[very thick, green!50!black, loosely dashed] (0, 4.5) -- (4, 4.5);
        \draw[very thick, green!50!black, loosely dashed] (3.5, 2.5) -- (3.5, 4.5);

        \draw[very thick, blue!50!black, loosely dashed] (0, 1.5) -- (4, 1.5);
        \draw[very thick, blue!50!black, loosely dashed] (.5, 1.5) -- (.5, 2.5);
        \draw[very thick, blue!50!black, loosely dashed] (2.5, 1.5) -- (2.5, 2.5);
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{exemple}

\begin{app}
  \begin{minipage}{.6\textwidth}
    On considère la représentation graphique ci-contre d'une fonction $f$ définie sur
    $\left[ -1;2 \right]$.
    \begin{enumerate}
      \item Résoudre graphiquement (approximativement) l'équation $f(x)=1$.
      \item Résoudre graphiquement l'équation $f(x)=0$.
      \item Résoudre graphiquement l'équation $f(x)=-1$.
    \end{enumerate}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.4\textwidth}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[simple graph, x=1cm, y=1cm, xmin=-1.5, xmax=2.5, ymin=-2.5, ymax=2.5]
          \addplot[red, very thick, samples=101, domain=-1:2]{x^3-2*x^2-x+2};
        \end{axis}
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{app}

\subsection{Résolution graphique du type $f(x)=g(x)$}
\begin{defi}{Résolution d'équation du type $f(x)=g(x)$}
  Soient $f$ et $g$ deux fonctions définies sur un ensemble $D$. Résoudre
  l'équation
  \[
    f(x)=g(x)
  \]
  consiste à déterminer tous les réels $x$ de $D$ qui ont la même image par $f$
  et par $g$.
\end{defi}

\begin{prop}
  Graphiquement, les solutions de
  \[
    f(x)=g(x)
  \]
  sont les abscisses des points d'intersection des courbes représentatives de
  $f$ et de $g$.
\end{prop}

\begin{exemple}
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
    On considère les deux représentations graphiques dans le repère orthogonal
    ci-contre.\\
    Ces courbes ont exactement trois intersections : $A$, $B$ et $C$ d'abscisses
    respectives $-1,5$; $0$ et $2$.\\
    L'ensemble des solutions de l'équation $f(x)=g(x)$ est donc $\mathscr
    S=\left\{ 1,5;0;2 \right\}$.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.5\textwidth}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[simple graph, x=1cm, y=.5cm, xmin=-2.5, xmax=2.5, ymin=-6.5, ymax=3.5,
          xtick={-2.5, -2, ..., 3.5}, ytick={-7, -6, ..., 4}]
          \addplot[red, very thick, samples=101]{2*x^3-6*x-2};
          \addplot[green!50!black, very thick, samples=101]{x^2-2};
        \end{axis}
        \draw[very thick] (1-.1, 3.375) -- (1+.1, 3.375) (1, 3.375-.1) -- (1,
        3.375+.1);
        \draw[very thick] (2.5-.1, 2.25) -- (2.5+.1, 2.25) (2.5, 2.25-.1) --
        (2.5, 2.25+.1);
        \draw[very thick] (4.5-.1, 4.25) -- (4.5+.1, 4.25) (4.5, 4.25-.1) --
        (4.5,4.25+.1);
        \node at (1.3, 3.5) {$A$};
        \node at (2.7, 2.5) {$B$};
        \node at (4.2, 4.5) {$C$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{exemple}

\begin{app}
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
    On considère les deux représentations graphiques de deux fonctions $f$ et
    $g$ dans le repère orthogonal ci-contre.\\
    Résoudre graphiquement l'équation
    \[
      f(x)=g(x).
    \]
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.5\textwidth}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[simple graph, x=1cm, y=1cm, xmin=-2.5, xmax=4.5, ymin=-.5, ymax=4.5]
          %xtick={-2.5, -2, ..., 3.5}, ytick={-7, -6, ..., 4}]
          \addplot[red, very thick, samples=101]{0.2*(x^3-x-x^2+1)};
          \addplot[green!50!black, very thick, samples=101]{0.2*(2*x^2-2)};
        \end{axis}
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{app}

\section{Sens de variation}
\subsection{Extremum}
  \noindent\begin{minipage}{.67\textwidth}
    \begin{defi}{Maximum}
      Le \textbf{maximum} d'une fonction $f$ définie sur un intervalle $I$ est,
      s'il existe, la plus grande valeur possible des images, atteinte pour un
      réel $a$ de $I$. Ainsi, pour tout réel $x$ de $I$, on a
      \[
        f(x)\leq f(a)
      \]
    \end{defi}
    \begin{defi}{Minimum}
      Le \textbf{minimum} d'une fonction $f$ définie sur un intervalle $I$ est,
      s'il existe, la plus petite valeur possible des images, atteinte pour un
      réel $b$ de $I$. Ainsi, pour tout réel $x$ de $I$, on a
      \[
        f(x)\geq f(b)
      \]
    \end{defi}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.33\textwidth}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[simple graph, x=1cm, y=1cm, xmin=-1.5, xmax=2.5, ymin=-2.5, ymax=2.5]
          \addplot[green!50!black, very thick, samples=101, domain=-1:2]{x^3-2*x^2-x+2};
          \addplot[red, very thick, samples=101, dashed]{2.112};
          \addplot[blue, very thick, samples=101, dashed]{-0.631};
       \end{axis}
       \node[blue] at (2.5, 1.65) {Minimum};
       \node[red] at (2.5, 4.85) {Maximum};
       \draw[red, dashed, very thick] (1.285, 2.5) -- (1.285, 4.613);
       \node[red] at (1.285, 2.3) {$a$};
       \node[red] at (4.4, 4.613) {$f(a)$};
       \draw[blue, dashed, very thick] (3.049, 2.5) -- (3.049, 1.869);
       \node[blue] at (3.049, 2.75) {$b$};
       \node[blue] at (4.4, 1.869) {$f(b)$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
   \end{minipage}
    \begin{app}
  \begin{minipage}{.6\textwidth}
    On représente ci-contre une fonction $f$. Donner le maximum et le minimum de
    $f$.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.4\textwidth}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=.7]
        \begin{axis}[simple graph, x=1cm, y=1cm, xmin=-2.5, xmax=2.5, ymin=-1.5, ymax=1.5]
          \addplot[green!50!black, very thick, samples=101,
          domain=-1.4:1.6]{0.5*x^3-1.5*x};
       \end{axis}
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}
    \end{app}

\subsection{Sens de variation}
\begin{defi}{Fonction croissante}
  \begin{minipage}{.5\textwidth}
    La fonction $f$ est dite \textbf{croissante} sur l'intervalle $I$ lorsque,
    pour tous réels $x_1$ et $x_2$ tels que $x_1\leq x_2$, alors
    \[
      f(x_1)\leq f(x_2).
    \]
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.5\textwidth}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=.75]
        \begin{axis}[simple graph]
          \addplot[red, very thick, samples=101, domain=-5.5:5.5]{ln(x+6)-2+1.4^x};
        \end{axis}
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{defi}

\begin{defi}{Fonction décroissante}
  \begin{minipage}{.5\textwidth}
    La fonction $f$ est dite \textbf{décroissante} sur l'intervalle $I$ lorsque,
    pour tous réels $x_1$ et $x_2$ tels que $x_1\leq x_2$, alors
    \[
      f(x_1)\geq f(x_2).
    \]
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.5\textwidth}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[simple graph]
          \addplot[red, very thick, samples=101,
          domain=-5.5:5.5]{1.4^(-x)-.01*x^3};
        \end{axis}
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{minipage}
\end{defi}
\begin{defi}{Fonction constante}
  La fonction $f$ est dite \textbf{constante} sur l'intervalle $I$ lorsque, pour
  tous réels $x_1$ et $x_2$ de $I$, on a 
  \[
    f(x_1)=f(x_2).
  \]
\end{defi}

\begin{defi}{Tableau de variation}
  Pour représenter les variations d'une fonction $f$, on utilise un tableau avec
  des flèches représentant les variations sur des intervalles les plus grands
  possibles.

  \begin{itemize}
    \item On utilise une flèche vers le haut pour représenter une fonction
  croissante.
\item On utilise une flèche vers le bas pour représenter une fonction
  décroissante.
\item Si on les connaît, on écrit les images au bout des flèches.
  \end{itemize}
  L'ensemble forme le \textbf{tableau de variations} de $f$.
\end{defi}

\begin{app}
  On donne ci-dessous le tableau de variation d'une fonction $f$.
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}
   \tkzTabInit{$x$ / 1 , $f(x)$ / 2}{$-10$, $-5$, $2$, $4$}
   \tkzTabVar{-/ 0, +/ 2, -/ -1, +/ 1}
\end{tikzpicture}
  \end{center}
  \begin{enumerate}
    \item Donner l'ensemble de définition de $f$.
    \item Donner $f(2)$.
    \item \begin{enumerate}
        \item Le maximum de $f$ sur $[-10;4]$ est $\dots\dots\dots$. Il est
          atteint en $x=\dots\dots$.
        \item Le maximum de $f$ sur $[2;4]$ est $\dots\dots\dots$. Il est
          atteint en $x=\dots\dots$.
        \item Le minimum de $f$ sur $[-10;4]$ est $\dots\dots\dots$. Il est
          atteint en $x=\dots\dots$.
      \end{enumerate}
    \item Comparer les nombres suivants (dire lequel est le plus grand). Justifier.
      \begin{enumerate}
        \item Les nombres $f(-7)$ et $f(-5)$.
        \item Les nombres $f(-4)$ et $f(0)$.
        \item Les nombres $f(-1)$ et $f(3)$.
      \end{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Donner un encadrement de $f(x)$ pour $x\in[-5;2]$.
        \item Donner un encadrement de $f(x)$ pour $x\in[-10;2]$.
      \end{enumerate}
    \item Dessiner la courbe représentative d'une fonction $f$ qui pourrait
      avoir ce tableau de variations.
  \end{enumerate}
\end{app}



% Sens de variation (lecture graphique)
% Tableau de variation

\end{document}
